Reification/Formula.v
@@ -1,22 +1,57 @@
-(* Formulas. *)
+Add Rec LoadPath "/home/zeimer/Code/Coq".
+
+Require Import Arith.
+
+Require Import List.
+Import ListNotations.
+
+Set Implicit Arguments.
+
+(* Formulas. [not f] will be represented as [fImpl f fFalse] and
+   [f1 <-> f2] as [fAnd (fImpl f1 f2) (fImpl f2 f1)]. *)
 Inductive formula : Type :=
     | fFalse : formula
     | fTrue : formula
-    | fVar : Prop -> formula
-    | fNot : formula -> formula
+    | fVar : nat -> formula
     | fAnd : formula -> formula -> formula
     | fOr : formula -> formula -> formula
     | fImpl : formula -> formula -> formula.
 
-Fixpoint formulaDenote (f : formula) : Prop :=
+Section lemmas.
+
+Definition Env : Type := list Prop.
+
+Definition holds (n : nat) (env : Env) : Prop := nth n env False.
+
+Definition Proofs : Type := list nat.
+
+Fixpoint allTrue (env : Env) (proofs : Proofs) : Prop :=
+match proofs with
+    | [] => True
+    | h :: t => holds h env /\ allTrue env t
+end.
+
+Theorem find_spec :
+  forall (n : nat) (env : Env) (proofs : Proofs),
+    allTrue env proofs -> In n proofs -> holds n env.
+Proof.
+  induction proofs as [| h t]; cbn.
+    inversion 2.
+    do 2 destruct 1; subst.
+      unfold holds in H. apply H.
+      apply IHt; assumption.
+Qed.
+
+End lemmas.
+
+Fixpoint formulaDenote (env : Env) (f : formula) : Prop :=
 match f with
     | fFalse => False
     | fTrue => True
-    | fVar P => P
-    | fNot f' => ~ formulaDenote f'
-    | fAnd f1 f2 => formulaDenote f1 /\ formulaDenote f2
-    | fOr f1 f2 => formulaDenote f1 \/ formulaDenote f2
-    | fImpl f1 f2 => formulaDenote f1 -> formulaDenote f2
+    | fVar i => holds i env
+    | fAnd f1 f2 => formulaDenote env f1 /\ formulaDenote env f2
+    | fOr f1 f2 => formulaDenote env f1 \/ formulaDenote env f2
+    | fImpl f1 f2 => formulaDenote env f1 -> formulaDenote env f2
 end.
 
 Function simpFormula (f : formula) : formula :=
@@ -24,12 +59,6 @@ match f with
     | fFalse => fFalse
     | fTrue => fTrue
     | fVar P => fVar P
-    | fNot f' =>
-        match simpFormula f' with
-            | fFalse => fTrue
-            | fTrue => fFalse
-            | f'' => fNot f''
-        end
     | fAnd f1 f2 =>
         match simpFormula f1, simpFormula f2 with
             | fOr f11 f12, f2' => fOr (fAnd f11 f2') (fAnd f12 f2')
@@ -61,64 +90,99 @@ match f with
 end.
 
 Theorem simpFormula_correct :
-  forall f : formula, formulaDenote (simpFormula f) <-> formulaDenote f.
+  forall (f : formula) (env : Env),
+    formulaDenote env (simpFormula f) <-> formulaDenote env f.
 Proof.
   intros. functional induction simpFormula f; cbn.
-  Time all: try tauto.
+  Time all:
   repeat match goal with
-      | : nat -> _, IH : forall' : nat -> _, _ |- _ =>
+      | env : nat -> _, IH : forall _ : nat -> _, _ |- _ =>
           specialize (IH)
       | e : simpFormula ?f = _,
         IH : formulaDenote _ (simpFormula ?f) <-> _ |- _ =>
         rewrite <- IH, e; cbn
   end; try (tauto; fail).
-    assert (eqExpDenote (simpHypEq (E e1 e2)) =
-           (expDenote e1' = expDenote e2')).
-      rewrite e0. cbn. trivial.
-      rewrite <- H. rewrite simpHypEq_correct. cbn. reflexivity.
-    assert (eqExpDenote (simpHypEq (E e1 e2)) <->
-            eqExpDenote (E e1' e2')).
-      rewrite e3. tauto.
-      rewrite simpHypEq_correct in H. cbn in H. tauto.
 Qed.
 
-Definition list_eq :
-  forall (l1 l2 : list nat), {l1 = l2} + {l1 <> l2}.
+Inductive solution (P : Prop) : Type :=
+    | Yes' : P -> solution P
+    | No' : solution P.
+
+Arguments Yes' [P] _.
+Arguments No' [P].
+
+Notation "'Yes'" := (Yes' _).
+Notation "'No'" := No'.
+
+Notation "'Reduce' x" := (if x then Yes else No) (at level 50).
+Notation "x && y" := (if x then Reduce y else No).
+Notation "x || y" := (if x then Yes else Reduce y).
+
+Definition solveHypothesis (env : Env) :
+  forall (proofs : Proofs) (hyp f : formula)
+    (cont : forall proofs : Proofs,
+      solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env f)),
+        solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env hyp ->
+          formulaDenote env f).
 Proof.
-  do 2 decide equality.
+  refine (
+  fix solve
+    (proofs : Proofs) (hyp f : formula)
+      (cont : forall proofs : Proofs,
+        solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env f)) :
+          solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env hyp ->
+            formulaDenote env f) :=
+  match hyp with
+      | fFalse => Yes
+      | fTrue => Reduce (cont proofs)
+      | fVar i => Reduce (cont (i :: proofs))
+      | fAnd f1 f2 =>
+          Reduce (solve proofs f1 (fImpl f2 f)
+                        (fun proofs' => Reduce (cont proofs')))
+      | fOr f1 f2 =>
+          solve proofs f1 f cont &&
+          solve proofs f2 f cont
+      | _ => No
+  end).
+  all: cbn in *; try tauto.
 Defined.
 
-Fixpoint solveFormula
-  {X : UCRing} (env : nat -> X) (f : formula)
-  : option (formulaDenote f).
+Definition solveGoal (env : Env)
+  : forall (proofs : Proofs) (f : formula),
+      solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env f).
 Proof.
-  destruct f; cbn.
-    apply None.
-    apply Some. trivial.
-    apply None.
-      destruct (exp_eq_dec (simplifyExp e) (simplifyExp e0)).
-        rewrite <- (simplifyExp_correct e),
-                <- (simplifyExp_correct e0).
-          rewrite e1. apply Some. trivial.
-        apply None.
-    apply None.
-    destruct (solveFormula X f1), (solveFormula X f2).
-      apply Some. split; assumption.
-      1-3: apply None.
-    destruct (solveFormula X f1).
-      apply Some. left. assumption.
-      destruct (solveFormula X f2).
-        apply Some. right. assumption.
-        apply None.
-    destruct (solveFormula X f2).
-      apply Some. intro. assumption.
-      apply None.
+  refine (
+  fix solve
+    (proofs : Proofs) (f : formula)
+      : solution (allTrue env proofs -> formulaDenote env f) :=
+  match f with
+      | fFalse => No
+      | fTrue => Yes
+      | fVar i =>
+          match in_dec Nat.eq_dec i proofs with
+              | left _ => Yes
+              | right _ => No
+          end
+      | fAnd f1 f2 => solve proofs f1 && solve proofs f2
+      | fOr f1 f2 => solve proofs f1 || solve proofs f2
+      | fImpl f1 f2 =>
+          solveHypothesis env proofs f1 f2
+            (fun proofs' => solve proofs' f2)
+  end).
+  all: cbn; try tauto.
+    intro. apply find_spec with proofs; assumption.
+Defined.
+
+Definition solveFormula (env : Env) (f : formula)
+  : solution (formulaDenote env f).
+Proof.
+  refine (Reduce (solveGoal env [] f)). apply f0. cbn. trivial.
 Defined.
 
 Theorem solveFormula_correct :
-  forall (X : UCRing) (env : nat -> X) (f : formula),
-    (exists p : formulaDenote f, solveFormula f = Some p) ->
-      formulaDenote f.
+  forall (env : Env) (f : formula),
+    (exists p : formulaDenote env f, solveFormula env f = Yes' p) ->
+      formulaDenote env f.
 Proof.
   intros. destruct H. assumption.
 Qed.
@@ -143,3 +207,239 @@ match l with
     | x :: _ => constr:(0%nat)
     | _ :: ?l' => let n := lookup x l' in constr:(S n)
 end.
+
+Ltac allVarsFormula xs P :=
+match P with
+    | ~ ?P' => allVarsFormula xs P'
+    | ?P1 /\ ?P2 =>
+        let xs' := allVarsFormula xs P2 in allVarsFormula xs' P1
+    | ?P1 \/ ?P2 =>
+        let xs' := allVarsFormula xs P2 in allVarsFormula xs' P1
+    | ?P1 -> ?P2 =>
+        let xs' := allVarsFormula xs P2 in allVarsFormula xs' P1
+    | ?P1 <-> ?P2 =>
+        let xs' := allVarsFormula xs P2 in allVarsFormula xs' P1
+    | _ => addToList P xs
+end.
+
+Ltac reifyFormula xs P :=
+match P with
+    | False => constr:(fFalse)
+    | True => constr:(fTrue)
+    | ~ ?P' =>
+        let e := reifyFormula xs P' in constr:(fImpl e fFalse)
+    | ?P1 /\ ?P2 =>
+        let e1 := reifyFormula xs P1 in
+        let e2 := reifyFormula xs P2 in constr:(fAnd e1 e2)
+    | ?P1 \/ ?P2 =>
+        let e1 := reifyFormula xs P1 in
+        let e2 := reifyFormula xs P2 in constr:(fOr e1 e2)
+    | ?P1 -> ?P2 =>
+        let e1 := reifyFormula xs P1 in
+        let e2 := reifyFormula xs P2 in constr:(fImpl e1 e2)
+    | ?P1 <-> ?P2 =>
+        let e1 := reifyFormula xs P1 in
+        let e2 := reifyFormula xs P2 in
+          constr:(fAnd (fImpl e1 e2) (fImpl e2 e1))
+    | _ =>
+        let i := lookup P xs in constr:(fVar i)
+end.
+
+Definition unwrap {P : Prop} (s : solution P) :=
+match s return if s then P else Prop with
+    | Yes' p => p
+    | _ => True
+end.
+
+Ltac reflectFormula :=
+match goal with
+    |- ?P =>
+        let xs := allVarsFormula constr:(@nil Prop) P in
+        let f := reifyFormula xs P in change (formulaDenote xs f);
+          rewrite <- simpFormula_correct; cbn
+end.
+
+Ltac solveGoal' :=
+match goal with
+    |- ?P =>
+        let xs := allVarsFormula constr:(@nil Prop) P in
+        let f := reifyFormula xs P in change (formulaDenote xs f);
+          rewrite <- simpFormula_correct; cbn;
+          try apply (unwrap (solveFormula xs (simpFormula f)))
+end.
+
+Ltac solveGoal := solveGoal'; fail.
+
+(* Tests for formula solver. *)
+Section Test.
+
+Variables A B C D E F G P Q R S : Prop.
+
+(* [False] and [True]. *)
+Goal False.
+Proof.
+  try solveGoal'.
+Abort.
+
+Goal True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+(* Negation. *)
+Goal ~ True.
+Proof. try solveGoal'. Abort.
+
+Goal ~ False.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+(* Conjunctions, disjunctions and implications of [True]s and [False]s. *)
+Goal True /\ True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal True /\ False.
+Proof. try solveGoal'. Abort.
+
+Goal False \/ True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal False \/ P.
+Proof. try solveGoal'. Abort.
+
+Goal True -> True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal False -> False.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+(* More complex stuff. *)
+Goal P \/ True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal True -> P.
+Proof. try solveGoal'. Abort.
+
+Goal False -> P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal P -> P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal P -> P \/ Q.
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Goal P \/ Q -> Q \/ P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Goal P -> ~~P.
+Proof.
+  let xs := allVarsFormula constr:(@nil Prop) (P -> ~~P) in pose xs;
+  let f := reifyFormula xs (P -> ~~P) in pose f;
+    change (formulaDenote xs f);
+    rewrite <- simpFormula_correct; cbn.
+      Eval cbn in unwrap (solveFormula l (simpFormula f)).
+Abort.
+
+Goal P <-> P.
+Proof.
+  solveGoal'.
+Qed.
+
+(* Wzięte z R1.v *)
+
+Theorem dezd : (P \/ Q) /\ (P \/ R) -> P \/ (Q /\ R).
+Proof.
+  match goal with
+  | |- ?P =>
+        let xs := allVarsFormula constr:(@nil Prop) P in pose xs;
+        let f := reifyFormula xs P in pose f;
+        change (formulaDenote xs f); 
+          try apply (unwrap (solveFormula xs f))
+(*; rewrite <- simpFormula_correct; cbn;*)
+(*         apply (unwrap (solveFormula xs (simpFormula f)))*)
+  end.
+  rewrite <- simpFormula_correct. cbn.
+Abort.
+
+(* Przemienność *)
+Theorem and_comm : P /\ Q -> Q /\ P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Theorem or_comm : P \/ Q -> Q \/ P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Theorem and_assoc : P /\ (Q /\ R) <-> (P /\ Q) /\ R.
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem or_assoc : P \/ (Q \/ R) <-> (P \/ Q) \/ R.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+(* Rozdzielność *)
+Ltac gen x := generalize dependent x.
+
+Theorem and_dist_or : P /\ (Q \/ R) <-> (P /\ Q) \/ (P /\ R).
+Proof.
+  repeat (split; solveGoal'); gen H; gen H0; solveGoal'.
+Abort.
+
+Theorem or_dist_and : P \/ (Q /\ R) <-> (P \/ Q) /\ (P \/ R).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem imp_dist_imp : (P -> Q -> R) <-> ((P -> Q) -> (P -> R)).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+(* Kuryfikacja *)
+Theorem curry : (P /\ Q -> R) -> (P -> Q -> R).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem uncurry : (P -> Q -> R) -> (P /\ Q -> R).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+(* De Morgan *)
+Theorem deMorgan_1 : ~(P \/ Q) <-> ~P /\ ~Q.
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem deMorgan_2 : ~P \/ ~Q -> ~(P /\ Q).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+(* Niesprzeczność i zasada wyłączonego środka *)
+Theorem noncontradiction' : ~(P /\ ~P).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem noncontradiction_v2 : ~(P <-> ~P).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem em_irrefutable : ~~(P \/ ~P).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+(* Elementy neutralne i anihilujące *)
+Theorem and_false_annihilation : P /\ False <-> False.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Theorem or_false_neutral : P \/ False <-> P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Theorem and_true_neutral : P /\ True <-> P.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+Theorem or_true_annihilation : P \/ True <-> True.
+Proof. solveGoal'. Qed.
+
+(* Różne *)
+Theorem or_imp_and : (P \/ Q -> R) <-> (P -> R) /\ (Q -> R).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem and_not_imp : P /\ ~Q -> ~(P -> Q).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem or_not_imp : ~P \/ Q -> (P -> Q).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem contraposition : (P -> Q) -> (~Q -> ~P).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem absurd : ~P -> P -> Q.
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+Theorem impl_and : (P -> Q /\ R) -> ((P -> Q) /\ (P -> R)).
+Proof. solveGoal'. Abort.
+
+End Test.
